'\" t
.\"     Title: \fBkded5\fR
.\"    Author: David Faure <faure@kde.org>
.\" Generator: DocBook XSL Stylesheets vsnapshot <http://docbook.sf.net/>
.\"      Date: 22 березня 2014 року
.\"    Manual: Інструкція користувача kded5
.\"    Source: KDE Frameworks Frameworks 5.0
.\"  Language: Ukrainian
.\"
.TH "\fBkded5\fR" "8" "22 березня 2014 року" "KDE Frameworks Frameworks 5.0" "Інструкція користувача kded5"
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * Define some portability stuff
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.\" http://bugs.debian.org/507673
.\" http://lists.gnu.org/archive/html/groff/2009-02/msg00013.html
.\" ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~
.ie \n(.g .ds Aq \(aq
.el       .ds Aq '
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * set default formatting
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" disable hyphenation
.nh
.\" disable justification (adjust text to left margin only)
.ad l
.\" -----------------------------------------------------------------
.\" * MAIN CONTENT STARTS HERE *
.\" -----------------------------------------------------------------





.SH "НАЗВА"
kded5 \- Фонова служба KDE \(em за потреби запускає оновлення бази даних Sycoca\&.

.SH "КОРОТКИЙ ОПИС"


.HP \w'\fBkded5\fR\ 'u
\fBkded5\fR  [\-\-check] 


.SH "ОПИС"


.PP
\fBkded5\fR
поєднує у одному процесі декілька невеликих служб\&. Цими службами є здебільшого служби D\-Bus, роботу яких забезпечують модулі KDED\&. Окрім того, програма керує sycoca (бінарним кешем даних щодо типів файлів, типів MIME та служб, які використовуються KService) та скриптами оновлення KConfig, якщо це потрібно\&.

.PP
Для кешу sycoca ця програма слідкує за каталогами, у яких містяться файли \&.desktop\&. Після того, як до такого каталогу буде додано або вилучено файл, програма зачекає 5 секунд (щоб відстежити послідовність оновлень), а потім запустить команду
\fBkbuildsycoca5\fR
для оновлення бази даних sycoca\&.

.PP
Для KConfig програма шукає нововстановлені файли оновлень, тобто файли *upd, які використовуються для оновлення файлів налаштувань користувачів у разі зміни формату файлів налаштувань\&. Для виконання оновлень програма запускає засіб оновлення KConfig\&.

.PP
Ці завдання також виконуються після запуску
\fBkded5\fR
для забезпечення актуальності налаштувань для користувача\&.

.PP
Зазвичай, потреби у запуску
\fBkded5\fR
вручну немає\&. Сеанси стільничного середовища Плазми запускають програму автоматично\&. Також програма запускається за потреби, якщо якась інша програма намагається скористатися інтерфейсом D\-Bus, що надається kded5 або якимсь із модулів цієї програми\&.





.SH "ПАРАМЕТРИ"




.PP
\fB\-\-check\fR
.RS 4



Перевірити актуальність бази даних sycoca, оновити її, якщо це потрібно, і завершити роботу\&.

.RE




.SH "НАЛАШТУВАННЯ"


.PP
\fBkded5\fR
можна налаштувати за допомогою файла налаштувань
kded5rc
у форматі ini\&. У системах Unix теку цей файл зберігається за адресою
\fI$XDG_CONFIG_HOME\fR/kded5rc\&. Якщо змінну середовища
\fI$XDG_CONFIG_HOME\fR
не визначено, типовим місцем для файла є
~/\&.config/kded5rc\&.

.PP
Записи файла налаштувань буде прочитано за потреби, тому можна вносити до файла налаштувань зміни, не зупиняючи роботи
\fBkded5\fR\&. Втім, усі поточні значення параметрів налаштування впливають лише на поведінку
\fBkded5\fR
під час запуску програми\&.

.PP
У розділі
\fB[General]\fR
зберігаються значення таких параметрів:

.PP
\fBCheckSycoca\fR
.RS 4


Визначає, чи слід оновлювати sycoca під час запуску (типове значення:
\fBtrue\fR)\&.

.RE
.PP
\fBCheckUpdates\fR
.RS 4


Визначає, чи слід виконувати додаткові оновлення KConfig під час запуску (типове значення:
\fBtrue\fR)\&.

.RE
.PP
\fBCheckFileStamps\fR
.RS 4


Визначає, чи слід виконувати перевірку часових позначок під час початкового оновлення sycoca (типове значення:
\fBtrue\fR)\&. Щоб дізнатися більше, зверніться до документації з
\fBkbuildsycoca5\fR\&.

.RE
.PP
\fBDelayedCheck\fR
.RS 4


Визначає, чи слід відкладати початкове оновлення sycoca на одну хвилину після запуску (типове значення:
\fBfalse\fR)\&.

.RE


.PP
Крім того, для кожного модуля у
kded5rc
передбачено власний розділ
\fB[Module\-\fR\fB\fIназва\fR\fR\fB]\fR, де
\fIназва\fR
\(em назва файла desktop модуля без розширення
\&.desktop\&. У цьому розділі міститься запис параметра
\fBautoload\fR, який визначає, чи слід завантажувати модуль автоматично під час запуску
\fBkded5\fR
(типове значення:
\fBfalse\fR)\&. Зауважте, що значення цього параметра можна змінити за допомогою інтерфейсу D\-Bus
\fBkded5\fR\&.




.SH "ПРОЧИТАЙТЕ ТАКОЖ"

.PP
\fBkbuildsycoca5\fR(8),
\fBkdeinit5\fR(8)




.SH "ВАДИ"

.PP
Для сповіщення про вади скористайтеся адресою
\m[blue]\fBсистемою стеження за вадами KDE\fR\m[]\&\s-2\u[1]\d\s+2\&.


.SH "АВТОРИ"
.PP
\fBDavid Faure\fR <\&faure@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Супровідник
.RE
.PP
\fBWaldo Bastian\fR <\&bastian@kde\&.org\&>
.br

.RS 4
Автор початкової версії
.RE
.SH "ПРИМІТКИ"
.IP " 1." 4
системою стеження за вадами KDE
.RS 4
\%http://bugs.kde.org
.RE
